諾貝爾和平奬得主華里沙：香港情況與當年波蘭相似 民主或來得比預期快

諾貝爾和平奬得主、波蘭前總統華里沙(Lech Walesa)接受美國企業研究所(American Enterprise Institute)訪問，對談內容於《華盛頓郵報》網站發表；華里沙認為，香港現時情況與當年的波蘭十分相似，又指全世界都應該向香港伸出援手。

1989年為5個東歐國家獨裁政府倒台的一年，華里沙當年帶領波蘭脫離蘇聯操控，並於翌年成為波蘭首位由民主選舉產生的總統。華里沙指香港現時與當年的波蘭驚訝地相似，大家都受到極權帝國威嚇，民主運動由民間自發，對抗共產傀儡政府；傀儡政府鎮壓示威，在街頭向示威者開槍，並拘捕反對派領袖。

華里沙認為，抗爭需保持信念，「當年沒有人相信我們可取得勝利。我向世界的主要領袖諮詢過意見，當中沒有人，是一個也沒有，認為我們有勝出的可能。」

華里沙又指出，香港現時處境比當年波蘭好，他帶領工會時要用鞋油印製地下報紙去傳遞訊息，香港人則可透過現代科技作即時通訊。

今年是柏林圍牆倒下30周年，華里沙憶述圍牆倒下前，時任西德總理科爾(Helmut Kohl)前往華沙與他見面，他當時向對方說：「柏林圍牆即將倒下……蘇聯即將解體，你準備好了沒有？」科爾回應道：「但願我們有這樣的煩惱。」誰知柏林圍牆就在他們對話當晚倒下，因忘華里沙相信，香港的民主可能比外界所預期來得快。

不過，華里沙指出，當年東歐民主運動成功的關鍵之一，是當年蘇聯總統戈爾巴喬夫拒絕出兵鎮壓，「上了一課」的中共政府卻沒有保留，在天安門大開殺戒，因此華里沙認為，美國及其他民主國家應該與香港人同行，以阻止中國鎮壓香港。
被問到是否願意親自訪港，華里沙毫不猶豫地回答：「願意，因為他們(香港人)爭取的理想，並非針對任何人，而且有助世界進步。我願意幫助他們，全世界亦應該那樣做。」

和平獎得主實致名歸！
同宜家港共中共班柒頭講既野真係天淵之別

推

局長話香港人係恐怖分子

但香港比波蘭差既係香港人一定要返工

蕭生話叫人邀請佢過嚟香港

睇吓港共俾唔俾佢入境

如果拒絕一個諾貝爾得獎者及前波蘭總統入境

喺國際上會引起更大迴響

唔好鬆懈

戈巴卓夫真係偉人

「上了一課」的中共政府卻沒有保留，在天安門大開殺戒，因此華里沙認為，美國及其他民主國家應該與香港人同行，以阻止中國鎮壓香港。

呢點真係要睇台灣會唔會幫手
始終横須賀岩国太遠

古今中外
無論何時何地
都有人在抗爭

睇波蘭史睇到眼濕濕
感同身受

再望下中國而家係咩人

佢哋面對嘅係戈巴桌夫，我哋面對嘅係屎。
一個溫和一個強硬

嗱,當年嘅捷克就肯定唔似嘅喇,似當年嘅波蘭,個意思幾複雜下,不過真係似.若似193X年嘅波蘭或之後嘅科威特, 都要等五年以上先解放. 希望HK似大不列顛戰役嘅英倫啦.似波蘭真係唔係咁老利.

一個係白人共產佬
一個係秦政法西斯兩千年.

193X年嘅波蘭就更...............
盟國當時定好真正嘅底線,但

沒人出手